\documentclass[
aspectratio=169,%Beamer eigene Option zum Umschalten des Formates
]{beamer}

\usepackage{
  amsmath,
  amsfonts,
  amsthm,
  amssymb,
  upgreek,
  mathtools,
  graphicx
}

\usepackage{accents}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usefonttheme{professionalfonts}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
%\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{beaver}

%%% Visualizations for spanish
\newcommand{\op}[1]{\text{\texttt{#1}}}


%%% NLP commands.
\renewcommand\textvisiblespace[1][.3em]{%
  \mbox{\kern.06em\vrule height.3ex}%
  \vbox{\hrule width#1}%
  \hbox{\vrule height.3ex}\kern.1em}
\newcommand{\vsp}{\textvisiblespace}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\W}{\mathcal{W}}

%%% Maths commands.
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\abs}[1]{{\left|#1\right|}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\max}

\title{Matemáticas en el procesamiento de lenguaje natural}
\author[Jorge E. Cardona (TU Darmstadt)]{Jorge E. Cardona -- TU Darmstadt}
\date[\today]{Universidad Sergio Arboleda \\ Noviembre 2020}

% Just show the page counter in the navigation symbols.
\setbeamertemplate{navigation symbols}{
  \usebeamerfont{footline}
  \usebeamercolor[fg]{footline}
  \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\newcounter{titleCounter}
\setcounter{titleCounter}{0}

\setbeamertemplate{frametitle}{
  \nointerlineskip
  \begin{beamercolorbox}[sep=0.3cm,ht=2em,wd=\paperwidth]{frametitle}
    \vbox{}\vskip-2ex%
    \strut\insertframetitle\strut
    \vskip-0.8ex%
  \end{beamercolorbox}
}
\setbeamerfont{frametitle}{size=\Large,series=\bfseries}

\newenvironment{cframe}{\begin{frame}}{\end{frame}}

\AtBeginSection{
  \setcounter{titleCounter}{0}
  \renewenvironment{cframe}{
    \stepcounter{titleCounter}
    \begin{frame}{\secname \ifnum \value{titleCounter}>1 ~\Roman{titleCounter}\fi}
    }{\end{frame}}
}

\AtBeginSubsection{
  \setcounter{titleCounter}{0}
  \renewenvironment{cframe}{\stepcounter{titleCounter}
    \begin{frame}{\subsecname \ifnum \value{titleCounter}>1 ~\Roman{titleCounter}\fi}
    }{\end{frame}}
}

\AtBeginSubsubsection{
  \setcounter{titleCounter}{0}
  \renewenvironment{cframe}{\stepcounter{titleCounter}
    \begin{frame}{\subsubsecname \ifnum \value{titleCounter}>1 ~\Roman{titleCounter}\fi}
    }{\end{frame}}
}

\setbeamercolor{mycolor}{bg=green!10}
\setbeamercolor{block body example}{bg=green!10}
\setbeamercolor{block title example}{bg=green!20}

% En este mini-curso vamos a estudiar algunas de las ideas básicas en el procesamiento de lenguaje natural.
% En particular, vamos a estudiar distintos problemas como la representación de palabras usando word2vec, clasificación usando Bayes ingenuo, análisis de sentimientos con modelos recursivos y composición semántica, y por ultimo las nuevas técnicas basadas en modelos de atención que han sido tan exitosos con \textit{transformers}, GPT-3 y BERT.
% Además, algunas ideas básicas van a ser presentadas al inicio del curso y las distintas ideas van a estar soportadas con código en Python.



\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Resumen}

  \begin{itemize}
  \item De que no voy a hablar?
  \item Generalidades (un computador no lee (contexto))
  \item Representación de palabras y frases como vectores (puntos en $\R^n$.)
  \item Problemas típicos en lenguaje: clasificación, traduccion, resumenes, extracion de informacion.
  \item Clasificador Bayesiano ingenuo (Naive Bayes) y redes Bayesianas.
  \item Implementaciones usando Tensorflow.
  \item Regresion logistica y redes neuronales
  \item Redes neuronales,
  \item Sentiment analysis.
  \item word2vec
  \item transformers
  \item Esquemas de Winograd.
  \item Bert
  \item GPT-3
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Contenido}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Notación}

\begin{cframe}

  \begin{itemize}

  \item dado un espacio topológico $X$ todas las medidas de probabilidad de Borel se designan con el término $\mathcal{P}(X)$.

  \item la letra $\W$ designa el conjunto de posibles palabras que pueden construir un texto, y el símbolo $\D_\W$ designa el conjunto de documentos formados con palabras en el diccionario $\W$.

  \end{itemize}

\end{cframe}

\section{Nociones básicas}

\subsection{Construcción de medidas empíricas}

\begin{cframe}

  En algunas situaciones estamos interesados en modelar un fenómeno usando una variable aleatoria $X$ que toma valores en $\R$ con cierta distribución de probabilidad $P \in \mathcal{P}(\R)$.

  \medskip \pause

  Si en la practica podemos tomar muestras independientes podemos aproximar la distribución $P$ usando una sucesión de distribuciones empíricas.
  \pause

  Sea $x_1, x_2, \dots$ la sucesión de muestras y $m \in \N$, la distribución empírica y su función de distribución se definen de la siguiente manera $$\operatorname{P}_m(A) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m 1_A(x_i) \quad \quad \quad \quad \quad F_m(x) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m 1_{[x_i, \infty)} (x)$$
\end{cframe}

\begin{cframe}

  Ejemplo: si $X$ es la distribución normal,

  \begin{center}
    \includegraphics[height=5cm]{01-distribucion-empirica}
  \end{center}

\end{cframe}

\begin{cframe}

  La medida empírica $\operatorname{P}_m$ es en si misma una variable aleatoria pues depende del muestreo y satisface varias propiedades interesantes:

  \begin{itemize}
  \item Para todo $A \subset E$, $\operatorname{P}_m(A)$ es un estimador sin sesgo de $\operatorname{P}(A)$, es decir $E[\operatorname{P}_m(A)] = \operatorname{P}(A)$,
    \item Si $A \subset E$, $\lim\limits_{m \to \infty} \operatorname{P}_m(A) = \operatorname{P}(A)$ \underline{casi seguramente}.
  \end{itemize}

  \medskip \pause

  En general, la variable aleatoria $X$ puede tomar valores en $\R^n$, o en espacios discretos, por ejemplo, el conjunto de cadenas de texto finitas formadas por un alfabeto.

\end{cframe}

\begin{cframe}

  Cuando hablamos de una sucesión de muestras independientes, estamos diciendo que existe un espacio probabilístico $(\Omega, \mathcal{F}, \mu)$ y una sucesión de funciones medibles $X_i : \Omega \to E$, tal que $P \in \mathcal{P}(E)$ es la medida imagen de $\mu$ a través de cada $X_i$, es decir $P(A) = \mu(X_i^{-1}(A))$.

  \medskip \pause

  Cada vez que tomamos $m$ muestras estamos fijando un $\omega \in \Omega$ distinto, que da a lugar una sucesión de $x_1 = X_1(\omega), x_2 = X_2(\omega),\dots, x_m = X_m(\omega)$ haciendo que la medida empírica dependa de $\omega$ de la forma $$\operatorname{P}_m(A;\omega) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m 1_A(X_i(\omega))$$
\end{cframe}

\section{Regresion logística y redes neuronales}

\begin{cframe}

\end{cframe}

\section{Problemas típicos en procesamiento de lenguaje}

\begin{cframe}

  Problemas principales:

  \begin{itemize}
    \item Representacion de palabras, oraciones y textos.
    \item Clasificación.
    \item Traducción.
    \item Creacion de resumen.
    \item Extraccion de grafos de conocimiento.
  \end{itemize}

\end{cframe}

\subsection{Representación de palabras y oraciones}

\begin{cframe}

  Un primer paso en la reparcelación de texto es la de codificaciones asccii, unicode, y mas, de las cuales no estamos interesados en este momento.

  En general, un texto es representado de muchas maneras. A

\end{cframe}

\subsection{Bag of words}

\subsubsection{Representación Binomial de Documentos}

\begin{cframe}

  Dado un diccionario $\mathcal{W} = \set{w_1, w_2, \dots, w_N}$, la representación binomial de un documento $d = w_{i_1} \vsp w_{i_2} \vsp \dots \vsp w_{i_m}$ es la tupla $$(\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_N) \in \set{0,1}^N$$ donde $\lambda_i = 1$ si la palabra $w_i$ esta presente en el documento, de lo contrario $\lambda_i = 0$.

  \medskip \pause

  \begin{exampleblock}{Ejemplo}
    Si $\mathcal{W} = \set{\op{erre}, \op{con}, \op{cigarro}, \op{barril}}$ la frase ``erre con erre cigarro'' se representa con el vector $(1, 1, 1, 0)$.
  \end{exampleblock}

\end{cframe}

\subsubsection{Representación Multinomial de Documentos}

\begin{cframe}

  La representación multinomial de un documento $d = w_{i_1} \vsp w_{i_2} \vsp \dots \vsp w_{i_N}$ es la tupla $$(\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_N) \in \N_0^N$$ tal que la palabra $w_i$ se repite $\lambda_i$ veces en el documento.

  \bigskip \pause

  \begin{exampleblock}{Ejemplo}
    Si $\mathcal{W} = \set{\op{erre}, \op{con}, \op{cigarro}, \op{barril}}$ la frase ``erre con erre cigarro'' se representa con el vector $(2, 1, 1, 0)$.
  \end{exampleblock}
\end{cframe}

\subsubsection{Bolsas de palabras}

\begin{cframe}

  A las representaciones binomial y multinomial se les llama usualmente ``bag of words'' porque no tienen en cuenta el orden de las palabras en los documentos.

  \bigskip

  \pause

  Vamos a designar a estas representaciones con los símbolos $\Phi_b$ y $\Phi_m$:
  \begin{align*}
    \Phi_b &: \D_\W \to \set{0,1}^N \\
    \Phi_m &: \D_\W \to \N_0^N
  \end{align*}
  dado un diccionario $\W = \set{w_1, w_2, \dots, w_N}$.
\end{cframe}

\subsubsection{Encaje de palabras (word embedding) usando \texttt{word2vec}}

\begin{cframe}

\end{cframe}

\subsection{Clasificación de texto}

\begin{cframe}

  Dado un conjunto de $n$ clases $\mathcal{C} = \set{C_1, C_2, \dots , C_n}$, un clasificador es simplemente una función $f: \mathcal{D} \to \mathcal{C}$.

  \bigskip \pause

  \begin{exampleblock}{Ejemplos típicos de clasificadores}
  \begin{itemize}
  \item Un clasificador de correos: $f(\op{email}) \in \set{\op{spam}, \op{no-spam}}$
  \item Un clasificador para reseñas de películas (análisis de sentimientos): $f(\op{reseña}) \in \set{\op{buena}, \op{mala}, \op{neutra}}$
  \item Un detector de lenguaje: $f(\op{texto}) \in \set{\op{ingles}, \op{español}, \dots}$
  \end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{cframe}

\subsubsection{Clasificador Bayesiano ingenuo (caso Binomial)}

\begin{cframe}

  Sea $\W = \set{w_1, w_2, \dots, w_N}$ un diccionario, dado una distribución $P \in \mathcal{P}(\set{0,1}^N \times \mathcal{C})$ podemos construir un clasificador de la siguiente manera
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C = C_k  \mid \lambda = \Phi_b(d))\,.
  \end{equation*}

  \medskip \pause

  Gracias al teorema de Bayes $$P(A \mid B) P(B) = P(B \mid A) P(B)$$ \pause podemos concluir que
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      P(C = C_k \mid \lambda = \Phi(d)) &= P(\lambda = \Phi(d) \mid C = C_k) \frac{P(C=C_k)}{P(\lambda = \Phi(d))}
    \end{aligned}
  \end{equation*}

\end{cframe}

\begin{cframe}
  El clasificador entonces es
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(\lambda = \Phi(d) \mid C = C_k) P(C=C_k)\,.
  \end{equation*}

  \pause

  Además, $$P(\lambda = \Phi(d) \mid C = C_k) P(C=C_k) = P(\lambda = \Phi(d), C=C_k), $$ \pause entonces
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(\lambda = \Phi(d), C = C_k) \,.
  \end{equation*}

\end{cframe}

\begin{cframe}


  Sea $d=(d_1, d_2, \dots, d_N)$ la representacion binomial de un documento y $C_k$ una clase.
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      P(\lambda_1&=d_1, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k) \\ \pause
      &= P(\lambda_1=d_1 \mid \lambda_2=d_2, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k) \\
      & \quad\quad\quad\quad \cdot P(\lambda_2=d_2, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k) \\ \pause
      &= P(\lambda_1=d_1 \mid \lambda_2=d_2, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k) \\
      & \quad\quad\quad\quad \cdot P(\lambda_2=d_2 \mid \lambda_3=d_3, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k) \\
      & \quad\quad\quad\quad \quad\quad\quad\quad \cdot P(\lambda_3=d_3, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k) \\ \pause
      &= P(C=C_k) \prod_{j=1}^N P(\lambda_j = d_j \mid \lambda_{j+1}= d_{j+1}, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k)
    \end{aligned}
  \end{equation*}

\end{cframe}

\begin{cframe}
  La simplificación ingenua es $$P(\lambda_j=d_j \mid \lambda_{j+1} = d_{j+1}, \dots, \lambda_N=d_N, C=C_k) = P(\lambda_j=d_j \mid C=C_k)$$ con la cual obtenemos
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      P(d_1, \dots, d_N, C_k) = P(C_k) \prod_{j=1}^N P(d_j \mid C_k)
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \pause
  Esta simplificación es ``ingenua'' porque las palabras del diccionario aparecen en el documento de manera mutuamente independiente, además, al usar la representación binomial, el orden de las palabras no tiene influencia en el resultado.

\end{cframe}

\begin{cframe}

  La cantidad $$P(\lambda_j=1 \mid C_k)$$ es la probabilidad de que un documento contenga la palabra $w_j$ si sabemos que es de la clase $C_k$. \pause

  Si definimos $p_{j,k} = P(\lambda_j=1 \mid C_k)$ es claro que $P(\lambda_j = 0 \mid C_k) = 1 - p_{j,k}$.

  \medskip \pause

  Entonces,
  \begin{equation*}
      P(d_j \mid C_k) = d_j p_{j,k} + (1 - d_j) (1 - p_{j,k})
  \end{equation*}

\end{cframe}

\begin{cframe}
  Por ahora tenemos que
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C_k) \prod_{j=1}^N d_j p_{j,k} + (1 - d_j) (1 - p_{j,k}) \,,
  \end{equation*}
  donde $\Phi_b(d) = (d_1, d_2, \dots, d_N)$.

  \medskip \pause

  Los parámetros que definen el clasificador y que deben ser encontrados empíricamente son:
  \begin{itemize}
  \item $P(C_k)$ para todas las clases $C_k \in \mathcal{C}$ y
  \item $p_{j,k}$ para todos los $j=1,\dots,N$ y $k=1, \dots, n$.
  \end{itemize}

\end{cframe}

\begin{cframe}

  Dada una muestra de $M$ documentos previamente clasificados $(d^l, C^l)$, vamos a usar las siguientes conteos auxiliares
  \begin{itemize}
  \item $M_k = \sum\limits_{l=1}^M 1_{C_k}(C^l)$ : el número de documentos de clase $C_k$, $k=1,\dots,n$, y
  \item $M_{j,k} = \sum\limits_{l=1}^M 1_{C_k}(C^l) \Phi_b(d^l)_j$ : el numero de documentos en clase $C_k$ que contienen la palabra $w_j$, para cada $j=1,\dots,N$ y $k=1,\dots,n$.
  \end{itemize}

  \pause

  Entonces,
  \begin{equation*}
    P(C_k) = \frac{M_k}{M} \, , \quad\quad\quad p_{j,k} = \frac{M_{j,k}}{M_k}
  \end{equation*}

\end{cframe}

\begin{cframe}
  Finalmente, llegamos a la expresión final para el clasificador Binomial
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      f(d) &= \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C_k) \prod_{j=1}^N d_j p_{j,k} + (1 - d_j) (1 - p_{j,k}) \\ \pause
      &= \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} \frac{M_k}{M} \prod_{j=1}^N d_j \frac{M_{j,k}}{M_k} + (1 - d_j) \frac{M_k - M_{j,k}}{M_k} \\ \pause
      &= \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}}\frac{1}{M_k^{N-1}} \prod_{j=1}^N d_j M_{j,k} + (1 - d_j) (M_k - M_{j,k})
    \end{aligned}
  \end{equation*}


\end{cframe}

\subsubsection{Clasificador Bayesiano ingenuo (caso Multinomial)}

\begin{cframe}
  Sea $\W = \set{w_1, w_2, \dots, w_N}$ un diccionario, dado una distribución $P \in \mathcal{P}(\N^N \times \mathcal{C})$ podemos construir un clasificador de la siguiente manera
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C = C_k  \mid \lambda = \Phi_m(d))\,.
  \end{equation*}

  \medskip \pause
  Gracias al teorema de Bayes sabemos que
  \begin{equation*}
    P(C_k \mid d) = P(d_1, \dots, d_N \mid C_k) \frac{P(C_k)}{P(d)}
  \end{equation*}
  y
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C_k) P(d_1, \dots, d_N \mid C_k)  \,.
  \end{equation*}
\end{cframe}

\begin{cframe}
  Dado un documento $w_{j_1} \vsp w_{j_2} \vsp \dots \vsp w_{j_m}$, la simplificacion ingenua significa que el documento es una muestra independiente de $m$ palabras siguiendo una distribución categorica de las $N$ palabras que componen el diccionario.

  \bigskip \pause

  En particular, existen $p_{j,k} \geq 0$ con $j=1,\dots,N$, y $k=1,\dots,n$ tal que $$P(w_{j_t} = w_j \mid C_k) = p_{j,k}\,, \quad \forall t=1,\dots,m$$

\end{cframe}

\begin{cframe}

  Si definimos a $d_j$ como la cantidad de veces que la palabra $w_j$ aparece en el documento tenemos que $\sum\limits_{j=1}^N d_j = m$ y $(d_1, \dots, d_N)$ sigue una distribución multinomial tal que $$P(d_1, \dots, d_N | C_k) = \frac{m!}{d_1!d_2!\cdots d_N!} \prod_{j=1}^N p_{j,k}^{d_j}\,.$$

  \pause
  Entonces,
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C_k) \frac{n!}{d_1!d_2!\cdots d_N!} \prod_{j=1}^N p_{j,k}^{d_j} = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C_k) \prod_{j=1}^N p_{j,k}^{d_j}
  \end{equation*}

\end{cframe}

\begin{cframe}
  Por ultimo, si la palabra $w_j$ no aparece en el documento tenemos $$d_j=0 \implies p^{d_j}_{j,k} = 1$$ y concluimos que
  \begin{equation*}
    f(d) = \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C_k) \prod_{t=1}^m p_{j_t,k}
  \end{equation*}
\end{cframe}

\begin{cframe}

  Dada una muestra de $M$ documentos previamente clasificados $(d^l, C^l)$, vamos a usar las siguientes conteos auxiliares
  \begin{itemize}
  \item $M_w = \sum\limits_{l=1}^M \abs{d^l}$: el numero total de palabras en el histórico,
  \item $M_k = \sum\limits_{l=1}^M \abs{d^l} 1_{C_k}(C^l)$ : el número total de palabras en documentos de clase $C_k$, para cada $k=1,\dots,n$, y
  \item $M_{j,k} = \sum\limits_{l=1}^M 1_{C_k}(C^l) \Phi_m(d^l)_j$ : el numero de veces que la palabra $w_j$ aparece en documentos de clase $C_k$ para cada $j=1,\dots,N$ y $k=1,\dots,n$.
  \end{itemize}

  \pause

  Entonces,
  \begin{equation*}
    P(C_k) = \frac{M_k}{M_w} \, , \quad\quad\quad p_{j,k} = \frac{M_{j,k}}{M_k}
  \end{equation*}

\end{cframe}

\begin{cframe}
  Finalmente, llegamos a la expresión final para el clasificador Binomial
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      f(d) &= \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} P(C_k) \prod_{t=1}^{\abs{d}} p_{j_t,k} \\
      &= \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} \frac{M_k}{M_w} \prod_{t=1}^{\abs{d}} \frac{M_{j_t,k}}{M_k} \\ \pause
      &= \argmax_{C_k \in \, \mathcal{C}} \frac{1}{M_k^{\abs{d} - 1}} \prod_{t=1}^{\abs{d}} M_{j_t,k}    \end{aligned}
  \end{equation*}
  donde $m^l$ es la longitud del documento $d^l$ y $j_t$ representa al indice del documento $d=w_{j_1} \vsp w_{j_2} \vsp \dots \vsp w_{j_m}$.
\end{cframe}

\subsection{Composición semántica para el análisis del sentimiento de una oración}

\begin{cframe}

\end{cframe}

\end{document}
